沒有飯的「醃菜」壽司

平日大家看到的壽司，都是各種配料跟飯結合而成的。在石川縣，卻有一種壽司，外型看起來不像壽司，還比較像漬物（醃菜）︰

它名為「かぶらずし」，「かぶら」即是「蕪菁」，或稱「大頭菜」，味道比較辛辣，通常會以鹽醃製過才吃。「かぶらずし」就是在大頭菜裡放入鰤魚及蘿蔔等，再發酵而成的一道菜式，是「熟壽司」（なれずし）的一種。熟壽司之中，也有一些種類是以魚、鹽及米發酵而成，例如是東北及北海道地方的「飯寿司」，以及秋田縣的「ハタハタ寿司」。

據金沢市「四十萬谷本舗」的職員介紹，「熟壽司」源於東南亞地區，作為一種能同時攝取鹽份和蛋白質的食物，十分重要。它流傳至中國，其後於古墳時代再傳至若狹地方（現在的福井縣）。在日本海側各地，因氣候寒冷時，還能採摘蔬菜，故此發展出跟現在的壽司不同類型的「熟壽司」。